[
  {
    "id": "А1",
    "section": "Грамматика. Морфология. Глагол",
    "topic": "Временные формы: действительный залог, страдательный залог",
    "question": "Прочитайте текст. Выберите один из предложенных вариантов ответа. Kathleen Healy of Minnesota, USA, went to buy jeans in a large shop. As she (А1) … on a pair, she found a large amount of money that had been left in the pocket.",
    "options": [
      "was tried",
      "has tried",
      "is trying",
      "has been trying",
      "was trying"
    ],
    "correct": "4",
    "explanation": "The Past Progressive Tense – was trying – употребляется в данном придаточном предложении времени, вводимом союзом as, для обозначения длительного действия, происходившего в указанный период времени в прошлом, обозначенный другим кратковременным действием (found) в прошедшем времени (Past Simple)",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 4-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения : в 2 ч. / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Изд. центр БГУ, 2014. – Ч. 1, 2; Английский язык : учеб. пособие для 5-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения : в 2 ч. / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2014. – Ч. 1, 2; Английский язык : учеб. пособие для 6-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Н. В. Юхнель [и др.]. – Минск :"
  },
  {
    "id": "A2",
    "section": "Грамматика. Морфология. Глагол",
    "topic": "",
    "question": "Healy thought that it might have been lost by someone who really needed it. Therefore, she … straight to the sales assistant, who shouted, “A customer was looking for this!”",
    "options": [
      "has gone",
      "is going",
      "has been going",
      "went",
      "is gone"
    ],
    "correct": "3",
    "explanation": "The Past Simple Tense – went – употребляется в данном предложении для обозначения действия, имевшего место в прошлом, на что указывает контекст",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": "A3",
    "section": "Грамматика. Морфология. Глагол",
    "topic": "",
    "question": "Healy refused to accept any money as a reward for her honesty, but she did accept a box of chocolates that (A3) … to her by the shop assistant.",
    "options": [
      "gave",
      "was given",
      "has given",
      "was giving"
    ],
    "correct": "1",
    "explanation": "The Past Simple Passive Tense – was given – употребляется в данном предложении для",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": "A4",
    "section": "Грамматика. Морфология. Глагол",
    "topic": "",
    "question": "That night, she opened the box. Inside she found a piece of paper which said, “Congratulations! You  … a trip to Thailand!” Surprised and happy, Healy realised that she had been rewarded for her honesty after all.",
    "options": [
      "are just won",
      "are just winning",
      "have just won",
      "were just won",
      "had just won"
    ],
    "correct": "2",
    "explanation": "The Present Perfect Tense – have just won – употребляется в данном предложении для обозначения завершенного действия, результат которого важен в настоящий момент. На связь действия с настоящим в данном случае указывает обстоятельство времени just",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": "А5",
    "section": "Грамматика. Морфология. Имя прилагательное",
    "topic": "Степени сравнения имен прилагательных. Усиление сравнительной степени имен прилагательных: a lot, much, far, a bit, a little",
    "question": "Прочитайте предложение. Выберите один из предложенных вариантов ответа. You have to be … next time you go white-water rafting so you don’t fall out of the raft again.",
    "options": [
      "a bit more",
      "much more",
      "more carefuller",
      "much careful",
      "a bit much"
    ],
    "correct": "0",
    "explanation": "Сравнительная степень прилагательного – more careful – может быть усилена словами a lot, much, far, a bit, a little – a bit more careful – немного осторожнее",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 7-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Н. В. Юхнель [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2016"
  },
  {
    "id": "A6",
    "section": "Грамматика. Морфология. Артикль",
    "topic": "Основные случаи употребления определенного и неопределенного артиклей. Устойчивые словосочетания с неопределенным, определенным, нулевым артиклем",
    "question": "Прочитайте предложение. Выберите один из предложенных вариантов ответа. By … mistake, I left my keys at the office, and now I’m in … hurry to get them back.",
    "options": [
      "–, the",
      "a, –",
      "the, the",
      "–, a",
      "a, a"
    ],
    "correct": "3",
    "explanation": "Запомните: by mistake – по ошибке; be in a hurry to do sth. – торопиться, спешить сделать что-л.",
    "reference": "Юхнель, Н. В. Английский язык : учеб. пособие для 10-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Н. В. Юхнель, Е. Г. Наумова, Н. В. Демченко. –"
  },
  {
    "id": "A9",
    "section": "Лексика",
    "topic": "Употребление лексических единиц",
    "question": "Прочитайте текст. Выберите один из предложенных вариантов ответа. The Gobi Desert covers a huge area of Northern China and Southern Mongolia. The word gobi actually means ‘very large and very dry’ in the Mongolian language. When we think of deserts, what often comes into our (A9) … is a place with lots of sand, such as the Sahara Desert. ",
    "options": [
      "attitudes",
      "minds",
      "ideas",
      "opinions",
      "answers"
    ],
    "correct": "1",
    "explanation": "Выбор существительного mind обусловлен его словарным значением, уместным в данном контексте. Запомните: come to / into mind – приходить в голову, приходить на ум, вспоминаться",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 9-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2018"
  },
  {
    "id": "A10",
    "section": "Лексика",
    "topic": "",
    "question": "However, most of the Gobi isn’t like that at all. There are some areas of sand and mountains, but mostly the Gobi … of flat rock. This means it is possible to drive across it for long distances. ",
    "options": [
      "involves",
      "possesses",
      "includes",
      "contains",
      "consists"
    ],
    "correct": "4",
    "explanation": "Выбор глагола consist в данном предложении обусловлен его словарным значением и структурой предложения, а именно наличием предлога of после пропуска. Запомните: consist of sth. – состоять из чего-л.",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 8-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2021"
  },
  {
    "id": "A11",
    "section": "Лексика",
    "topic": "",
    "question": "The northwestern corner of the Gobi is … for being somewhere where dinosaur bones can be found.",
    "options": [
      "particular",
      "familiar",
      "keen",
      "famous",
      "aware"
    ],
    "correct": "3",
    "explanation": "Выбор прилагательного famous в данном предложении определяется его словарным значением и структурой предложения,",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 5-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз."
  },
  {
    "id": "A12",
    "section": "Лексика",
    "topic": "",
    "question": " Experts have … a lot of research here and dug up some truly exciting things. Although dinosaurs no longer live there, the Gobi Desert is home to bears, camels, wolves and many other wild animals.",
    "options": [
      "made",
      "taken",
      "done",
      "given",
      "carried"
    ],
    "correct": "2",
    "explanation": "Выбор глагола do обусловлен его использованием в устойчивом словосочетании. Запомните: do research – проводить исследования",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 9-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2018"
  },
  {
    "id": "A13",
    "section": "Социокультурная компетенция",
    "topic": "Решение коммуникативных задач",
    "question": "Прочитайте диалог. Ответьте на вопрос, следующий после диалога, выбрав один из предложенных вариантов ответа. Man: Do you know who is in the band now? Woman: I heard that Mara replaced Robert in the band. What does the woman say about the band?",
    "options": [
      "Robert became",
      "Robert took",
      "Both Mara and",
      "Mara took",
      "Neither Mara"
    ],
    "correct": "3",
    "explanation": "Запрос информации / ответ на запрос: Man: Do you know who is in the band now? Woman: I heard that Mara replaced Robert (заменила Роберта) in the band. What does the woman say about the band? 4) Mara took Robert’s place (заняла место Роберта) in the band.",
    "reference": "Английский язык : учеб. пособие для 4-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения : в 2 ч. / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Изд. центр БГУ, 2014. – Ч. 1, 2; Английский язык : учеб. пособие для 5-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения : в 2 ч. / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск :"
  },
  {
    "id": "A14",
    "section": "Социокультурная компетенция",
    "topic": "",
    "question": "Выберите реплику-стимул, подходящую по смыслу к предложенной ответной реплике. Here you are.",
    "options": [
      "Do you want to",
      "How about",
      "Can you give",
      "Thank you so",
      "Could I have"
    ],
    "correct": "4",
    "explanation": "Просьба / ответная реакция: – Could I have some more tea, please? – Here you are. (Вот, пожалуйста.)",
    "reference": "Вышэйшая школа, 2014. – Ч. 1, 2; Английский язык : учеб. пособие для 6-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Н. В. Юхнель [и др.]. – Минск : Адукацыя і выхаванне, 2014; Английский язык : учеб. пособие для 7-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Н. В. Юхнель [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2016; Английский язык : учеб. пособие для 8-го кл. учреждений общ. сред. образования с рус. яз. обучения / Л. М. Лапицкая [и др.]. – Минск : Вышэйшая школа, 2021; Английский язык : учеб. пособие для 9-го кл. учреждений общ. сред. образования"
  }
]